眾觀 林鄭指鼓吹港獨違法 言論鼓吹行動要區分

眾觀
林鄭指鼓吹港獨違法 言論鼓吹行動要區分

撰文: 楊健興 | 發佈日期: 06.04.18

請支持《眾新聞》，成為訂戶

1996年5月，魯平以港澳辦主任身份訪問日本，希望消除國際社會對中國收回香港的擔憂。美聯社

1996年5月，已故前國務院港澳辦主任魯平訪問日本，宣傳97 回歸後中央對港政策，希望消除國際社會對中國收回香港的擔憂，但訪日期間，他一番有關「鼓吹」港獨的言論鬧出風波、引發對回歸後香港自由的憂慮。他在記者會上保證，回歸後可確保新聞自由，亦有法律保障，但回答CNN訪問時，對於所謂「鼓吹」 香港、台灣獨立及兩個中國問題，他說與新聞自由無關，認為「 鼓吹」不是報道。魯平認為批評和反對中國政府的政策，是沒有問題的，因為言論是一回事，「若有行動是不行的。」魯平當日對「 鼓吹」的言論，引起傳媒擔心，97年後報道港獨，會否被當作「鼓吹」而違法。

近22年後的今日，「鼓吹港獨」再次成為熱點新聞。今早，特首林鄭月娥在上周政府對戴耀廷「港獨」言論發表聲明後首度開腔評論，她透露親自在YouTube上看了戴有關言論，同意發出譴責聲明，「任何鼓吹港獨、自決或決定香港的前途可以自己以一個獨立或聯邦制的方式，都是完全不可以接受，是違反了憲法和基本法，亦對香港保持一國兩制、繁榮穩定完全沒有好處」。她反駁認政府箝制言論自由、學術自由的批評，認為是「有少許轉移視線」。

魯平當年說言論是一回事，「若有行動是不行的」。假如用同一準則，林鄭政府應提出具體證據，說明戴耀廷在出席在台灣舉行的論壇上發言，並非言論，而是行動；而假如有關行動已違反了現行法例，具體是指那些法例和條文。林太亦應解釋何謂「鼓吹」，出席研究會的發言被放到網上，其後廣泛流傳，是否算「鼓吹」，是說的抑或是發佈和share的在「鼓吹」？傳媒報道和評論「港獨」言論，會否被指是「鼓吹」、「播獨」？持否定港獨才不算是「鼓吹」，才能過關？大學舉行研討會，討論中國往何處走，提出可實行聯邦制、邦聯制、思考香港應否獨立、能否獨立，會否被指「鼓吹」獨立？香港實施一國兩制，提出提早結束一國兩制，行一國一制，是否亦屬違反憲法和基本法？

中央和特區政府、不少親中建制人士將戴言論先說成是「鼓吹」，再指出「鼓吹」是違反憲法和基本法，是「政治正確」目標凌駕法律準則、侮辱市民智慧，亦迥避爭議的核心和關鍵，就是言論自由、學術自由；不談才是「轉移視線」，實際上是犧牲言論自由、學術自由。

林太強調政府「完全沒有所謂打壓言論自由的目標，亦不牽涉甚麼學術自由，亦不是藉這件事為《基本法》二十三條立法 」。客觀上，她提出「鼓吹」港獨是違反憲法和基本法，已為言論自由、學術自由劃上紅線。她說政府對何時為23條立法要「認真思考 」，意思明顯不過，因應戴耀廷風波，政府要「認真思考」的，合理的推論是要提出恢復立法工作，非繼續無限期擱置。

林太今天的回應，是另一次民間智慧的又一次應驗，就是對政府官員所說的話，要以逆反思維理解，就是打壓言論自由、學術自由、藉此推動23條立法。說完。

我們的眾籌活動已結束，謝謝你們的支持。你可以加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

主筆 | 楊健興
資深傳媒人、浸會傳理人。自80年代起專責報道和分析香港政治與政策，曾任職《南華早報》、《信報》，英文評論網站 Voice of Hong Kong () 創辦人； 對新聞工作仍著迷，能走多遠走多遠。